<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <!DOCTYPE concept PUBLIC "urn:pubid:dita4publishers.sourceforge.net:doctypes:dita:concept"
"../../plugins/net.sourceforge.dita4publishers.doctypes/doctypes/concept/dtd/concept.dtd"> -->
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="vergottung-der-macht_con" xml:lang="de-de">
  <title>Die Vergottung der Macht</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>petersell.com</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="2013"/>

      <copyrholder>petersell.com</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="21.01.2013"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <keywords>
        <indexterm>Vergottung</indexterm>

        <indexterm>Propaganda</indexterm>

        <indexterm>Die Kunst des Romans</indexterm>

        <indexterm>Milan Kundera</indexterm>

        <indexterm>Solidarität</indexterm>

        <indexterm>SED-Regime</indexterm>

        <indexterm>Wikipedia</indexterm>

        <indexterm>Ulrich von Alemann</indexterm>

        <indexterm>Josef Klein</indexterm>
      </keywords>
    </metadata>

    <resourceid id="vergottung-der-macht_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p>Die Sprache der Macht innerhalb totalitärer Staaten wird oftmals als
    Propaganda etikettiert. Doch so einfach ist es damit nicht getan:</p>

    <p><cite>In Diktaturen dominiert der direktive Sprachmodus mit Anordnung,
    Befehl und Drohung. Selbst der Gestus der Propaganda ist zwar auf der
    Oberfläche persuasiv, in der Substanz aber direktiv. Denn für Machterhalt,
    der sich auf Gewaltmittel stützt, ist es unerheblich, ob Propaganda die
    Menschen wirklich überzeugt. Wichtiger ist, dass die eigene Ideologie- und
    Propagandasprache in der öffentlichen Kommunikation monopolisiert und zum
    Zulassungskriterium für Karrieren wird. [2]</cite></p>

    <p>Die Propaganda-Sprache gab ein einfaches Orientierungssystem ab: wer
    sie gebrauchte, glaubte entweder daran und war demzufolge einfach
    gestrickt, oder er gebrauchte sie mit Kalkül. In beiden Fällen war der
    Umgang mit diesen Menschen gefährlich.</p>

    <p>In seinem Essay <i>Die Kunst des Romans</i> beschäftigt sich Milan
    Kundera mit den Romanen Kafkas. "Kafkas erste Interpreten haben seine
    Romane ... als religiöse Parabeln gedeutet." Dem wiederspricht er, um
    fortzufahren:</p>

    <p><cite>... trotzdem aufschlußreich: überall, wo die Macht sich
    vergottet, schafft sie sich automatisch eine eigene Theologie; überall, wo
    sie als Gott auftritt, ruft sie religiöse Gefühle wach; die Welt kann mit
    einem theologischen Vokabular beschrieben werden. [1]</cite></p>

    <p>Der Begriff <i>Solidarität</i> war ein wesentlicher Terminus in der
    Theologie des SED-Regimes. Wer erst einmal an das SED-Regime und dessen
    Theologie glaubt, braucht keine Objekte wie <i>Mit wem übe ich
    Solidarität?</i> und <i>In welcher Angelegenheit?</i> Nichtgläubige haben
    diese Angaben schmerzlich vermißt, denn so ein erlerntes Sprachgefühl
    sitzt tief. Wer <i>Solidarität</i> sagt, muss auch sagen, mit wem diese
    geübt werden soll. Alles andere ist Theologie und zeugt genau von der
    Abwesenheit von Solidarität.</p>

    <p><fig>
        <title>Den Wikipedia-Eintrag zur Solidarität schmückt eine fragwürdige
        Briefmarke</title>

        <image alt="Wikipediaeintrag"
               href="soli-briefmarke-ddr_589.gif" placement="break"/>
      </fig></p>

    <p>Aber auch mit nachfolgenden Objekten ist der Gebrauch von
    <i>Solidarität</i> fragwürdig. Ulrich von Alemann polemisiert:</p>

    <p><cite>Zugegeben: Ich will Streit anfangen. Und das über eine heilige
    Kuh, die Solidarität. Denn ich kann es einfach nicht mehr ertragen. Die
    Sache an sich sicher - sie ist weiterhin aller Ehren wert -, aber das Wort
    ist bis zur Unkenntlichkeit abgegriffen. Die ehemals heilige Kuh der
    Arbeiterbewegung hat ihre eingezäunte Weide verlassen, steht überall herum
    und glotzt einen mitleidheischend an: Seid solidarisch, bitte!
    [3]</cite></p>

    <p><cite>Begriffe verbrauchen sich, nutzen sich ab, werten sich um, werden
    umgewandelt und abgewertet. Sie leben: Und deshalb dürfen sie auch
    sterben, erlöst nach langer Bedeutungsschwindsucht. Die staatliche
    Verordnung von Solidarität hat dem Begriff endgültig den Todesstoß
    gegeben. Solidarität übt jetzt endlich jeder Steuerzahler. Denn sie
    erscheint als steuerliche Zwangsabgabe zur Finanzierung der deutschen
    Einheit monatlich auf unserem Gehaltszettel. [3]</cite></p>

    <p>Heutzutage läßt sich Machtausübung nicht mehr so leicht an plumper
    Sprache ausmachen. Dies ist jedoch ein anderes Thema. Doch wie groß muss
    die Verachtung der noch lebenden Nichtgläubigen sein, wenn jemand die
    Sprache der Vergottung nutzt - und sei es nur aus Unwissenheit?</p>

    <section><title>Quellen</title><ul>
        <li>[1] Milan Kundera, Die Kunst des Romans, Frankfurt am Main 1989,
        S. 112</li>

        <li>[2] Josef Klein, Sprache und Macht, in: APUZ (Aus Politik und
        Zeitgeschehen) 8/2010, Bonn 2010, <xref format="html"
        href="http://www.bpb.de/apuz/32949/sprache-und-macht?p=all"
        scope="external">zum Link</xref></li>

        <li>[3] Ulrich von Alemann, Solidarier aller Parteien - verschont uns!
        Eine Polemik, Bonn 1996, Gewerkschaftliche Monatshefte 11-12/1996, S.
        756, <xref format="html"
        href="http://library.fes.de/gmh/main/pdf-files/gmh/1996/1996-11-a-756.pdf"
        scope="external">zum Link</xref></li>
      </ul></section>
  </conbody>
</concept>
