<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <!DOCTYPE concept PUBLIC "urn:pubid:dita4publishers.sourceforge.net:doctypes:dita:concept"
"../../plugins/net.sourceforge.dita4publishers.doctypes/doctypes/concept/dtd/concept.dtd"> -->
<!DOCTYPE concept PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Concept//EN"
"../../dtd/technicalContent/dtd/concept.dtd">
<concept id="sprache-der-macht_con" xml:lang="de-de">
  <title>Die Sprache der Macht</title>

  <prolog>
    <author type="creator">Andreas Petersell</author>

    <publisher>petersell.com</publisher>

    <copyright>
      <copyryear year="2013"/>

      <copyrholder>petersell.com</copyrholder>
    </copyright>

    <critdates>
      <created date="16.08.2013"/>
    </critdates>

    <metadata>
      <keywords>
        <option/>

        <indexterm>Matthias Nölke</indexterm>

        <indexterm>Sprache der Macht</indexterm>

        <indexterm>Erich Sixt</indexterm>
      </keywords>
    </metadata>

    <resourceid id="sprache-der-macht_con"/>
  </prolog>

  <conbody>
    <p>Jeder Mensch erfährt in seinem Alltag die Sprache der Macht. Entweder
    nutzt man sie selbst oder muss sie hören, wenn der Gegenüber seine
    Dominanz signalisiert. Letzterer nun bewußt oder unbewußt. Darüber
    schreibt Matthias Nölke in seinem Buch <i>Die Sprache der Macht: Wie man
    sie durchschaut. Wie man sie nutzt.</i> Der Leser erhält Beispiele und
    rhetorische Tipps zum Gebrauch der Machtsprache und zum Durchbrechen des
    Dominanzstrebens des Gegenübers. Auch er spricht aus, was wir alle schon
    ahnten:</p>

    <p><cite>Nach Macht in irgendeiner Form streben wir alle. Wer Macht hat,
    kann nach eigenen Vorstellungen gestalten und auf andere Menschen
    einwirken. Und das ist eine zutiefst beglückende Erfahrung - für jeden von
    uns. Ja, unsere seelische Gesundheit hängt unter anderem davon ab, dass
    wir unser Tun als wirksam empfinden, dass wir eben nicht ohnmächtig alles
    über uns ergehen lassen müssen. Hin und wieder verschaffen wir alle uns
    dieses Glück über ein "kleines Machterlebnis" - auch so charakterlich
    integre Menschen wie Sie und ich. [1]</cite></p>

    <p>Nicht immer wird die Sprache der Macht bewußt gesprochen. Ein sehr oft
    verbreiteter Satz, zufällig im Zusammenhang mit Gewerkschaften, ist der
    des Geschäftsführers einer Firma: "Meine Tür steht immer offen".</p>

    <p>In einem Interview mit der Berliner Zeitung wird Erich Sixt
    befragt:</p>

    <p><cite>Warum gibt es bei Sixt eingentlich keinen Betriebsrat?</cite></p>

    <p><cite>... Unsere Mitarbeiter werden überdurchschnittlich gut bezahlt,
    sie sind am Erfolg beteiligt. Und wir haben bei Sixt flache Hierachien und
    das Prinzip der offenen Tür. [2]</cite></p>

    <p>Es geht nicht um eine moralische Bewertung des Fakts, dass es keinen
    Betriebsrat bei Sixt gibt. Meine Erfahrung ist sogar, dass je stärker eine
    Gewerkschaft in einer Firma vertreten ist, desto mehr Mitarbeiter mit
    Zeitarbeitsvertrag oder gar Werkvertrag gibt es.</p>

    <p>Wenn der Arbeitnehmer seine Tür offen hält, kommt vielleicht frische
    Luft rein. Mehr nicht.</p>

    <section><title>Quellen</title><ul>
        <li>[1] Matthias Nölke, Die Sprache der Macht: Wie man sie
        durchschaut. Wie man sie nutzt, Freiburg 2010, S. 9, <xref
        format="html"
        href="http://books.google.de/books?id=LxN_uaOs5poC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=de&amp;source=gbs_atb#v=onepage&amp;q&amp;f=false"
        scope="external">zum Link</xref></li>

        <li>[2] Der Ehrbare Kaufmann stirbt aus. Interview mit Erich Sixt,
        Berliner Zeitung vom 4./5. Mai 2013, Seite 10, <xref format="html"
        href="http://www.fr-online.de/wirtschaft/mietwagen-koenig-erich-sixt--der-ehrbare-kaufmann-stirbt-aus-,1472780,22671920.html"
        scope="external">zum Link</xref></li>
      </ul></section>
  </conbody>
</concept>
